\documentclass{article}
\usepackage{siunitx} % Provides the \SI{}{} command for typesetting SI units
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{graphicx} % Required for the inclusion of images
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % load a font with all the characters
\usepackage{subfig}

\title{Moto del volano} % Title

\author{\textsc{A. Iorio}} % Author name

\date{\today} % Date for the report

\begin{document}

\maketitle % Insert the title, author and date

\begin{center}
\begin{tabular}{l r}
Data esperienza: & 25 Marzo 2014 \\ % Date the experiment was performed
Assistente di laboratorio: & L. Baldini % Instructor/supervisor
\end{tabular}
\end{center}

\section{Obiettivi}
\begin{itemize}
\item  studio del moto di un volano sotto l’azione di una forza esterna
\end{itemize}

\section{Apparato sperimentale}
\begin{itemize}
\item un volano dotato di \emph{encoder}
\item un piattino con pesetto ($m=223.320 \pm 0.001$ g)
\item sistema di acquisizione
\end{itemize}

\section{Richiami teorici}
Ponendo il volano in rotazione libera, l'unica forza esterna che fa momento è quella di attrito. Assumendo che questo non dipenda dalla velocità di rotazione $\omega$, risulterà: \begin{align}
\omega(t)=\omega_o-\frac{\tau_a}{I}t\end{align}
con $t_a$ il momento della forza d'attrito e $I$ il momento d'inerzia del volano.

Appendendo una massa $m$ all'estremità di un filo di nylon collegato al volano tramite un rocchetto di raggio $r$, le accelerazioni angolari in fase di salita e di discesa del volano risulteranno:
\begin{align}
  \frac{d\omega_s}{dt} = \frac{-mgr - \tau_a}{I + mr^2} \quad (>0).
\end{align}
\begin{align}
  \frac{d\omega_d}{dt} = \frac{mgr - \tau_a}{I + mr^2} \quad (<0). 
\end{align}

\section{Dati raccolti}
\subsection{Momento d'inerzia del disco}
Schematizzando il volano come un disco omogeneo di alluminio di densità $\rho = 2.70 \pm 0.02$ $g/cm^3$, abbiamo raccolto i seguenti valori di raggio e spessore del disco:
\begin{itemize}
    \item $R = 16.5 \pm 0.1$ $cm$
    \item $s = 1.07 \pm 0.05$ $cm$
\end{itemize}

\subsection{Volano libero di ruotare}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{attrito.pdf}
  \caption{}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{Volano libero d ruotare con una moneta attaccata}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=270pt]{moneta.pdf}
  \caption{}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Volano soggetto ad una forza esterna}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=270pt]{volano.pdf}
  \caption{}
\end{center}
\end{figure}



\newpage

\section{Analisi dei dati}
\subsection{Stima di $\tau_a$}
%NOTA: nella misura di I si è usato un solo disco. RIPETERE aggiungendo gli altri dischi.%
Il valore del momento d'inerzia del volano è stato stimato pari a \begin{align}I=\frac{1}{2}MR^2=(3.364 \pm 0.004) \times 10^5~g~cm^2\end{align} con $M=\rho_0 s \pi R^2$
Effettuando un fit al calcolatore, inoltre, abbiamo ricavato un valore del momento della forza di attrito pari a \begin{align} \tau_a = (9.46 \pm 0.02) \times 10^4 ~N~ cm \end{align}


\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{attrito-datamodello.pdf}
  \caption{}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{attrito-datamodello2.pdf}
  \caption{}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Volano soggetto ad una forza esterna}
I valori teorici per le accelerazioni angolari in salita e discesa risultano essere: \begin{align}\frac{d\omega_s}{dt} = 0.516 \pm 0.032 ~ rad/s^2 \end{align} \begin{align}\frac{d\omega_d}{dt} = -1.078 \pm 0.032 ~ rad/s^2 \end{align}


Mentre i valori ottenuti dai fit al calcolatore effettuati sulle prime tre salite e sulle prime tre discese risultano rispettivamente:

\bigskip
\noindent\begin{minipage}{.5\linewidth}
\begin{itemize}
\item $s_1 = 0.504 \pm 0.001~rad/s^2;$
\item $s_2 = 0.524 \pm 0.002~rad/s^2;$
\item $s_3 = 0.476 \pm 0.007~rad/s^2;$
\end{itemize}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.5\linewidth}
\begin{itemize}
\item $d_1 = -1.119 \pm 0.002~rad/s^2;$
\item $d_2 = -1.086 \pm 0.004~rad/s^2;$
\item $d_3 = -1.067 \pm 0.024~rad/s^2;$

\end{itemize}
\end{minipage}


\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=250pt]{volano_fitted.pdf}
  \caption{}
\end{center}
\end{figure}

\section{Conclusioni}
In tutti i plot, in special modo in Figura 1, possiamo notare la presenza di piccole oscillazioni che disturbano l'andamento lineare di $\omega$. Questo effetto potrebbe essere dovuto ad un non perfetto allineamento tra l'asse di rotazione ed il centro di massa del volano. La nostra ipotesi viene confermata dalla prova effettuata attaccando una moneta a distanza $d$ dal centro del volano di modo che il centro di massa del sistema risultasse ulteriormente spostato (Figura 2): le oscillazioni in questo caso, infatti, risultano molto più evidenti. Risulta difficile, però, procedere ad un'analisi quantitativa del fenomeno poichè l'equazione del moto del sistema considerato non ha soluzione in forma chiusa: \begin{align} I\ddot{\theta} = -\tau_a + mgd\sin{\theta} \end{align}
Per quanto riguarda l'ipotesi di lavoro iniziale dell'indipendenza del momento della forza d'attrito da $\omega$, il grafico dei residui in Figura 4 ci fa concludere non essere verificata. Restringendo l'intervallo di dati presi in esame (Figura 5), per valori di $4<\omega<7$ (rad/s), l'ipotesi di lavoro è invece verificata: effettuando un test del $\chi^2$, utilizzando come incertezza su $\omega$ il  valore medio dei residui $\Delta \omega \simeq 0.017$ rad/s, otteniamo un valore pari a $S_1 = 155.84$ che per un sistema a $n = 150-2 = 148$ gradi di libertà corrisponde ad un livello di significatività del 30$\%$.
Infine, i valori sperimentali delle accelerazioni angolari in salita e discesa del volano sotto l'azione di una forza esterna sono compatibili con i valori teorici. In particolare non abbiamo considerato gli ultimi campioni di dati per l'eseguità degli stessi nella fase di salita (si aveva a disposizione un encoder a 20 segmenti) e perché il moto del volano veniva perturbato da evidenti sbacchettamenti. 
\end{document}